# Макросы

Идея использования макросов реализована во многих языках программирования. Особое распространение макросы получили в Lisp, но в Clojure этот полезный инструмент обладает более широкими возможностями. Макросы способны принимать некий программный код в виде текста в качестве аргументов, осуществлять над этим текстом какие-то преобразования и затем выполнять получившийся программный код. Фактически макросы предназначены для создания программистом нового синтаксиса Clojure. 

Это специальные функции, которые выполняются во время компиляции, а не во время выполнения. Они принимают код в качестве аргументов, манипулируют этим кодом, и затем возвращают новый код, который затем выполняется.

Макросы позволяют вам расширять синтаксис и создавать новые конструкции, которые не могут быть выражены с помощью обычных функций.

Вот пример простого макроса в Clojure:

```clojure
(defmacro when-true [test & body]
    `(if ~test (do ~@body)))
```

В этом примере, when-true - это макрос, который принимает условие и блок кода. Если условие истинно, то выполняется блок кода. Обратите внимание на использование символов ~ и ~@ для "unquote" и "unquote-splicing" соответственно. Они позволяют вам вставлять значения переменных и списки внутри "quoted" (или "backtick") формы.

Вы можете использовать этот макрос так:

```clojure
(def x 10)

(when-true (> x 5)
    (println "x is greater than 5"))
```

В этом примере, если x больше 5, то печатается сообщение "x is greater than 5".

## Как использовать макросы для создания более сложных конструкций в Clojure

Макросы в Clojure могут быть использованы для создания более сложных конструкций, которые не могут быть выражены с помощью обычных функций, как уже говорилось выше. Они позволяют вам манипулировать и трансформировать код во время компиляции, что может быть очень мощным инструментом для создания новых абстракций и синтаксических конструкций.

Вот пример макроса, который создает новую конструкцию для выполнения цикла определенное количество раз:

```clojure
(defmacro repeat-times [n & body]
    `(loop [i 0]
         (when (< i ~n)
             ~@body
             (recur (inc i)))))
```

В этом примере, repeat-times - это макрос, который принимает число и блок кода. Он создает цикл, который выполняет блок кода заданное количество раз.

Вы можете использовать этот макрос так:

```clojure
(repeat-times 5
    (println "Hello, world!"))
```

В этом примере, строка "Hello, world!" будет напечатана 5 раз.

Макросы в Clojure могут быть использованы для выполнения манипуляций с кодом во время компиляции. Они принимают код в качестве аргументов, манипулируют этим кодом, и затем возвращают новый код, который затем выполняется. Это позволяет вам создавать новые синтаксические конструкции и абстракции, которые не могут быть выражены с помощью обычных функций.

Вот пример макроса, который переупорядочивает аргументы функции

```clojure
(defmacro flip [f & args]
    `(apply ~f (reverse '~args)))
```clojure

В этом примере, flip - это макрос, который принимает функцию и список аргументов, переворачивает список аргументов и затем применяет функцию к перевернутому списку.

Вы можете использовать этот макрос так:

```clojure
(flip - [10 5]) ; возвращает -5, потому что (- 5 10) равно -5
```

В этом примере, макрос flip переворачивает аргументы функции -, так что вместо вычитания 10 из 5, он вычитает 5 из 10, возвращая -5.

## Как использовать макросы для генерации кода

Макросы в Clojure могут быть использованы для генерации кода во время компиляции. Они принимают код в качестве аргументов, манипулируют этим кодом, и затем возвращают новый код, который затем выполняется. Это позволяет вам создавать новые синтаксические конструкции и абстракции, которые не могут быть выражены с помощью обычных функций.

Вот пример макроса, который генерирует функции для работы с определенным типом данных:

```clojure
(defmacro defn-for-type [type]
    `(defn create-~type [data]
         {:type '~type
            :data data}))

(defmacro defn-print-for-type [type]
    `(defn print-~type [~(symbol (str type))]
         (println (:data ~(symbol (str type))))))
```

В этом примере, defn-for-type и defn-print-for-type - это макросы, которые генерируют функции для создания и печати определенного типа данных.

Вы можете использовать эти макросы так:

```clojure
(defn-for-type person)
(defn-print-for-type person)

(def john (create-person {:name "John Doe"}))
(print-person john) ; печатает {:name "John Doe"}
```

В этом примере, макросы defn-for-type и defn-print-for-type используются для генерации функций create-person и print-person, которые затем используются для создания и печати объекта типа person.

## Примеры макросов

Создание новых синтаксических конструкций

```clojure
(defmacro unless [test & body]
    `(if (not ~test) (do ~@body)))
```

Макрос unless выполняет блок кода, если условие не истинно. Это новая синтаксическая конструкция, которую нельзя выразить с помощью обычных функций в Clojure.

Генерация кода

```clojure
(defmacro defn-for-type [type]
    `(defn create-~type [data]
         {:type '~type
            :data data}))
```

Макрос defn-for-type генерирует функцию для создания объектов определенного типа. Это пример использования макросов для генерации кода.

## Использование макросов для создания DSL (Domain Specific Languages)

Макросы в Clojure могут быть использованы для создания DSL (Domain Specific Languages). Вот несколько примеров:

Hiccup

Hiccup - это библиотека для представления HTML в Clojure. Она использует макросы для создания DSL для HTML.

```clojure
(html [:span {:class "foo"} "Hello, world!"])
```

В этом примере, html - это макрос, который преобразует Clojure data structures в HTML.

Ring

Ring - это библиотека для написания веб-приложений на Clojure. Она использует макросы для создания DSL для обработки HTTP-запросов.

```clojure
(defroutes app
    (GET "/" [] "<h1>Hello World</h1>")
    (route/not-found "<h1>Page not found</h1>"))
```

В этом примере, defroutes - это макрос, который создает роутер для веб-приложения.

Compojure

Compojure - это еще одна библиотека для маршрутизации веб-запросов в Clojure. Она использует макросы для создания DSL для маршрутизации.

```clojure
(defroutes app
    (GET "/" [] "Hello World")
    (route/not-found "Not Found"))
```

В этом примере, defroutes и GET - это макросы, которые создают DSL для маршрутизации веб-запросов.

Enlive

Enlive - это библиотека для манипуляции HTML. Она использует макросы для создания DSL для выбора и трансформации элементов HTML.

```clojure
(deftemplate my-template "my-template.html"
    [data]
    [:p] (content (:text data)))
```

В этом примере, deftemplate - это макрос, который создает шаблон для генерации HTML на основе данных.

Clojure.test

Clojure.test - это библиотека для написания тестов в Clojure. Она использует макросы для создания DSL для тестирования.

```clojure
(deftest my-test
    (testing "Some feature"
        (is (= 4 (+ 2 2)))))
```

В этом примере, deftest, testing и is - это макросы, которые создают DSL для тестирования.

core.async

core.async - это библиотека для асинхронного программирования в Clojure. Она использует макросы для создания DSL для работы с асинхронными операциями.

```clojure
(go (let [c (chan)]
    (>! c "Hello")
    (println (<!! c))))
```

В этом примере, go, >! и <!! - это макросы, которые создают DSL для асинхронного программирования.

## Специальные функции для работы с макросами

Речь прежде всего пойдёт о той одинарной кавычке, что уже встречалась нам несколько раз в других разделах. У этой кавычки есть синоним quote и на самом деле это функция. Для анализа поведения quote воспользуемся встроенной функцией eval, которая принимает в качестве аргумента выражение, вычисляет его и возвращает результат. Если аргумент представлен значением, то eval просто возвращает его:

```clojure
(eval 2.75) → 2.75
```

Объявим какую-нибудь переменную и посмотрим, что делает с ней eval:

```clojure
(def x 88)
(eval x) → 88 - тоже возвращает значение.
```

Теперь попробуем применить eval к списку:

```clojure
(eval (list 1 2 3)) → ошибка
```

Дело в том, что в списке, как мы уже знаем, первый элемент рассматривается в качестве функции с аргументами, представленными всеми остальными элементами списка. Функция eval пытается вычислить эту функцию, а единица из нашего примера не может быть функцией.

А вот такой список работает:

```clojure
(eval (list + 1 2)) → 3
```

Теперь применим к списку функцию quote (или '): 

```clojure
(eval (quote(list 1 2 3))) → (1 2 3)
```

Или, что одно и то же:

```clojure
(eval '(list 1 2 3)) → (1 2 3)
```

В этом случае quote “выключает” вычисление и список рассматривается просто, как значение, которое и возвращается. По этой причине функцию quote называют ещё «подавляющей вычисление» (suppressing evaluation).

Попробуем объявить такую переменную:

```clojure
(def a '(1 2 3))
```

и прочитать её:

```clojure
a → (1 2 3) - похожа на список. 
```

Проверим: 

```clojure
(list? a) → true - действительно, список. 
```

Значит, (list 1 2 3) и '(1 2 3) это одно и то же.

Можно, например, объявить такую переменную:

```clojure
(def x '(+ 1 2))
```

И убедиться, что x – список и можно применить к нему функцию eval: (eval x) → 3
Применение quote к одиночному литералу возвращает символ: (def x 'abc)

```clojure
(symbol? x) → true
```

Кроме quote имеется ещё подобная функция, называемая syntax-quote, которая синтаксически записывается, как обратная кавычка (`).

Опять попытаемся объявить переменную:

```clojure
(def x `(1 2 3))
```

Посмотрим, является ли x списком:

```clojure
(list? x) → false - нет, не список.
(seq? x) → true - это seq – коллекция.
```

Применение syntax-quote к функции возвращает полное (квалифицированное) имя функции:

```clojure
`range → clojure.core/range
```

Значит, функция range принадлежит библиотеке clojure.core — базовой библиотеке Clojure.

```clojure
`(+ 1 2) → (clojure.core/+ 1 2)
```

То-есть, если применить syntax-quote к выражению, то будет возвращено это выражение, в котором для всех функций указаны полные имена.

```clojure
(eval `(+ 1 2)) → 3
```

То-есть, получившееся выражение можно вычислять, как обычно.

Если syntax-quote применить к литералу, она вернёт символ с указанием соответствующей для него области видимости (по умолчанию user):

```clojure
`f → user/f
```

Следующая функция из этой серии — это unquote; синтаксически обозначается знаком (~). Функция unquote применяется под знаком syntax-quote и предназначена для приведения в действие вычисления выражения.

`(+ 10 (* 3 2)) → (clojure.core/+ 10 (clojure.core/* 3 2))

Здесь только указаны полные имена, но ничего не вычисляется. Но мы можем заставить что-нибудь вычислить в этом выражении:

`(+ 10 ~(* 3 2)) → (clojure.core/+ 10 6)

Можно таким способом вычислить любой блок:

`(+ 10 ~(* 3 (Math/sin 1.5))) → (clojure.core/+ 10 2.9924)

Однако, например такое выражение:

`(1 ~(2 3))

выдаст ошибку — тут нечего вычислять.

С помощью unquote можно, например, вставлять значения переменных в let-формах:

(let [x 2] `(1 ~x 3)) → (1 2 3)

В этой let-форме переменная x инициирована двойкой, а затем локальная переменная x в теле формы заменяется на своё значение с тем, чтобы вернуть список, как результат

Ещё один пример:

(let [x '(2 3)] `(1 ~x)) → (1 (2 3))

Здесь переменная x инициирована с помощью quote списком (2 3) и этот список затем вставлен на место второго элемента результирующего списка.

Функция unquote имеет вариант под названием unquote-splicing с обозначением в виде сочетания двух знаков (~@)

Посмотрим как они отличаются на примере

(let [x '(2 3)] `(1 ~@x)) → (1 2 3)

Как видим, в отличие от предыдущего примера, в этом варианте вложенный список (2 3) «распаковывается» и его элементы просто добавляются в возвращаемый список.

Бывает, что нужно ввести в каком-то блоке или let-форме уникальный идентификатор, нигде больше не используемый. Для того, чтобы избавиться от необходимости придумывать такое имя можно использовать unquote в сочетании со знаком #,добавляемым на конце:

`abc# → abc__8275__auto__

## Некоторые лучшие практики использования макросов

1. Макросы в Clojure мощны, но их следует использовать с осторожностью. Вот несколько лучших практик использования макросов:

2. Используйте макросы только тогда, когда функции не подходят: Макросы должны использоваться только в тех случаях, когда обычные функции не могут справиться с задачей. Если вы можете решить проблему с помощью функции, используйте функцию.

3. Старайтесь минимизировать использование макросов: Макросы делают код сложнее для понимания и отладки. Используйте их только тогда, когда это действительно необходимо.

4. Не злоупотребляйте макросами для управления потоком выполнения: Макросы могут изменять порядок выполнения кода, но это может сделать код сложным и запутанным. Используйте макросы для управления потоком выполнения только в тех случаях, когда это абсолютно необходимо.

5. Используйте defmacro для определения макросов: defmacro позволяет определить макрос с ясным и понятным синтаксисом.

6. Используйте quote, unquote и unquote-splicing для работы с кодом в макросах: Эти функции позволяют манипулировать кодом внутри макросов.

7. Тестируйте макросы: Макросы могут быть сложными и подвержены ошибкам. Убедитесь, что вы тестируете свои макросы так же тщательно, как и остальной код.

8. Используйте макросы для создания DSL: Макросы могут быть очень полезны для создания внутренних DSL (domain-specific languages), которые могут упростить и улучшить ваш код.